<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hugo on SWebber IT Services</title>
    <link>http://swebber.me/tags/hugo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Hugo on SWebber IT Services</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</managingEditor>
    <webMaster>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</webMaster>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</copyright>
    <atom:link href="http://swebber.me/tags/hugo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Olá hugo! Até mais octopress. :)</title>
      <link>http://swebber.me/blog/2016/11/03/ola-hugo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 17:06:58 -0200</pubDate>
      <author>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</author>
      <guid>http://swebber.me/blog/2016/11/03/ola-hugo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de sofrer com a migração pro octopress 3 eu meio que abandonei este blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escrevi mais algumas coisas, foquei no trabalho, no &lt;a href=&#34;http://pgconfig.org&#34;&gt;pgconfig.org&lt;/a&gt; e também na minha vida pessoal até o momento que eu resolvi tentar ajustar umas coisas na instalação da minha máquina e detonar minha instalação do octopress. Isso me chateou um pouco. Eu gostava da idéia de escrever o markdown e já sair um post todo formatado e agora isso não funcionava mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deu trabalho (provavelmente por eu ser preguiçoso) atualizar o octpress por que eu não sabia nada sobre ele. Mesmo. Eu tinha que aprender muita coisa pra poder chegar aonde eu queria. No fim, quando eu essa confusão na minha máquina, eu não gostaria de passar por tudo isso denovo e assim, deixei o blog de lado e comecei a jogar muita coisa no &lt;a href=&#34;http://gist.github.com&#34;&gt;gist&lt;/a&gt;. O gist é bacana de trabalhar, mas não consigo (e sendo sincero: nem tentei procurar) usar meu próprio domínio nem ajustar os estilos de forma que me agrade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vida seguiu. Eu acabei indo palestrar no &lt;a href=&#34;http://fisl.softwarelivre.org&#34;&gt;FISL&lt;/a&gt; e alguém me recomendou o &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34;&gt;hugo&lt;/a&gt;. Pensei comigo mesmo: Por quê não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, aqui estamos nós. Estou migrando tudo para o hugo. Seja o que Deus quiser! hahaahaha&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>