<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eap on Blog do Seba</title>
    <link>http://swebber.me/tags/eap/index.xml</link>
    <description>Recent content in Eap on Blog do Seba</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</managingEditor>
    <webMaster>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</webMaster>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</copyright>
    <atom:link href="http://swebber.me/tags/eap/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Diferenças entre Domain Mode e Standalone Mode no JBoss EAP 6/AS 7</title>
      <link>http://swebber.me/blog/2013/07/26/diferencas-domain-mode-standalone-jboss-eap6-as7/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2013 19:53:44 -0200</pubDate>
      <author>sebastian@swebber.me (Sebastian Webber)</author>
      <guid>http://swebber.me/blog/2013/07/26/diferencas-domain-mode-standalone-jboss-eap6-as7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A única diferença é quanto ao gerenciamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Domain mode não suporta deploy diretamente no filesystem, isso quer dizer que não é possível fazer deploy de EAR/WAR/SAR aberto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Domain mode permite gerenciamento centralizado de todas as instâncias JBoss do ambiente, porém há algumas limitações (ou problemas conhecidos) quanto a disponibilidade do domain causam instabilidade no ambiente:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caso o HostController (HC) seja reiniciado mas o DomainController (DC) permaneça disponível, o HC não identifica a queda desse HC e quando ele tenta conectar novamente, o mesmo acusa que ele já está registrado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caso o DC esteja indisponível durante o inicio do HC, não é possível inicia-lo. É possível, claro, iniciar o HC com backup da ultima configuração disponível (usando os parâmetros —backup e —cached-dc).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caso o DC fique indisponível mas o HC permaneça no ar, não há problemas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Normalmente Standalone mode é utilizado para ambiente de desenvolvimento, principalmente pela simplicidade do ambiente, porém nada impede de usar Domain mode para gerenciar todas as instâncias JBoss do ambiente de desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Standalone mode mantem cada instância com a configuração isolada, assim é possível que ocorra alguma divergência da configuração entre os servers, todo caso, é possível criar alguma ferramenta que ajuste os arquivos de configuração em todas as instâncias simultaneamente. Normalmente grandes alterações na configuração do ambiente somente ocorrem durante a implantação do mesmo. Assim, mesmo que trabalhoso, não é realmente um problema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E quanto ao deploy:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DomainMode faz, por padrão, deploy em todas as as instâncias do grupo simultaneamente o que pode causar indisponibilidade da aplicação durante esse tempo. É possível usar a opção rollup-to-servers para contornar o problema, porém a mesma só está disponível pelo JBoss-CLI. Para quem utiliza o JON (ou RHQ) para gerenciar os deploys, a opção rollup-to-servers não está disponível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No StandaloneMode o deploy deve ser realizado uma instância de cada vez. Assim o JON (ou RHQ) tende a ser uma ferramenta essencial no processo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://access.redhat.com/site/solutions/399683&#34;&gt;https://access.redhat.com/site/solutions/399683&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://access.redhat.com/site/solutions/237813&#34;&gt;https://access.redhat.com/site/solutions/237813&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://issues.jboss.org/browse/AS7-3852&#34;&gt;https://issues.jboss.org/browse/AS7-3852&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>